各位巴絲嘅個人資料凍過水（歡迎 IT 界巴絲留言 brainstorm）

有重要嘢想講咗先：呢個 post 唔歡迎「推」、「Push」、「Pish」。鍾意個 post 嘅話請按「正評」，唔鍾意請按「負評」，有建議請留言。留言狂推只會令有用嘅建議沉底，麻煩大家合作！

連登嘅地位

今時今日，話連登係抗爭者最重要嘅論壇，我諗冇乜人會反對。

近日譚惠珠（港區全國人大代表、基本法委員會副主任）點名批評連登（見下面條 link），而 Samiux （疑似黑客）亦將連登嘅內部設定公開（見下面條 link），種種新聞實在令人懷疑連登仲可以撐到幾耐，同時亦令人擔心到底自己嘅個人資料會唔會外洩！

譚惠珠指年輕人只看連登不看港澳辦 建議管制網絡過濾信息（2019-07-31 by Siu Yeung）

連登 硏究與分析 (更新版本)（2019-08-03 by Samiux）

匿名性與可靠性

對於公眾嚟講，一個「抗爭者論壇」，最重要係乜？

係匿名性！而同樣重要嘅，係可靠性！

匿名性（Anonymity）

本文所講嘅匿名性係指：

• 用一般/標準嘅搜證方法（包括 check IP、搜查論壇 database 等），點查都查唔出「出 post 嗰個係邊個」、「留言嗰位係邊位」。

可靠性（Reliability）

本文所講嘅可靠性係指：

• 所有 news 有團隊負責 fact check，一確認有假消息、假新聞，即刻 flag 咗個 post，而確認咗嘅堅料亦有方法識別；

• 所有 post 都係以「確保抗爭運動順利進行」為前提，而唔係以干擾運動；

• 參與群眾識得分辨「好建議」、「壞建議」、同「鬼建議」， 一確認有鬼，即刻 flag 咗個 user，而大神級巴絲亦有方法識別；

• 論壇內大多數 post 係有內容、有建設性，而並非「推」、「Push」呢啲冇意義、純粹 refresh timestamp 嘅 post。

現時連登嘅處理方法

匿名性（Anonymity）

• 大家都用 nickname，唔用真名。

可靠性（Reliability）

• 登記嗰陣要用 ISP email、大學 email，增加五毛、網軍成為會員嘅難度；

• 新會員個 nickname 旁邊會有「P 牌」icon，令大家可以一眼睇得出邊個係新仔，防止有大量新登記會員干擾抗爭運動運作。

現時連登嘅不足之處

匿名性（Anonymity）

• 用 nickname 留言係咪真係匿名呢？其實有你 ISP email 或者大學 email，同知道你真正身份冇乜分別！萬一連登有是但一個 admin 變節（希望唔會啦！），又或者有日 popo 拎到搜查令，大家嘅個人資料肯定凍過水！ISP 同大學都好肯定會配合 popo 做嘢、會爆料！到時知道你 nickname，等於知道你 email，亦等於知道你嘅真正身份、地址、電話…！唔好以為轉咗個 nickname 就可以洗底，其實所有 nickname 都有紀錄！唔信大家可以求其搵五六個巴絲試吓：click 落佢個 nickname 度，然後 click「起底」，就可以知道呢位巴絲過往出過乜嘢 post、同曾經用過乜嘢 nickname 喇。就算日後 admin block 咗個呢個功能，其實個 database 都照樣係會記錄晒所有嘢，要查嗰陣打個 SQL command 一樣查到，只不過一般巴絲睇唔到咁解。

• 用 HTTPS 連線都冇用？HTTPS 冇錯係可以防止 man in the middle 偷聽到個 conversation，但係 end-to-end 到咗對面所有嘢會變返做 plaintext，亦即係 server 係乜都睇到嘅！（又或者講得準確啲，有 private key 就乜都睇到）宜家令人最擔心嘅係，既然都已經有黑客擺明針對連登，好有可能佢哋已經搵到連登 server 嘅漏動，偷咗 private key，又或者晌 server 開咗 backdoor，走入去 record 晒啲 traffic：唔使多，淨係 record 個 user id 同 IP address 就夠！去 ISP 查一查，立即知道各位巴絲嘅真身，即係知道邊個 nickname 對邊個真人！（至少查到邊個交緊你屋企寬頻/你手機網絡嘅月費）

可靠性（Reliability）

• 限制 email 登記係咪真係有效防止五毛呢？ISP email 其實一啲都唔難拎得到：求其去 HKBN 買張 SIM 卡（冇錯，HKBN 都有做 mobile network 嘅）已經拎到個 email 啦！大學 email 都係：大家知唔知香港嘅大學究竟有幾多內地生？Postgrad 以上其實內地生仲多過本地生幾倍！唔係話內地生一定有問題，但係佢哋真係乜嘢都可以拎嚟賣㗎！夾埋以上第一點嚟睇，其實用 ISP email、大學 email 登記，唔單止冇有效解決匿名性同可靠性嘅問題，反而仲會增加俾人秋後算帳嘅風險！

• 「P 牌」能唔能夠俾大家一眼就睇得出邊個係人、邊個係鬼呢？「P 牌」只可以顯示到嗰位巴絲嘅「年資」（己經「滿月」），而顯示唔到佢嘅「實力」，而年資同實力係冇直接關係個喎！短期嚟講，「P 牌」制度的確係可以防止到大量五毛湧入，但係長期呢？等到啲五毛變晒「正牌」嗰陣，防乜撚嘢？何況，「P 牌」會造成標籤效應！大家習慣咗一見到「P 牌」就懷疑、一見到「正牌」就信任，對抗爭運動嚟講係好危險！邊個話「P 牌」先有可能係鬼？唔通「正牌」就一定唔係鬼？

小弟嘅少少愚見

小弟其實個幾兩個禮拜前已經開始寫呢個 post，但礙於忙緊好多嘢，而遲遲未能出 post。但係我覺得要盡快出，等大家早啲諗諗解決方法。呢一節其實我係未寫完嘅，宜家只係列出幾個重點，等大家諗諗。希望各位巴絲見諒！

匿名性（Anonymity）／登入安全性（Login Security）

• 強制經由 TOR 登入：睇 post 可以就咁用 HTTP / HTTPS，方便 share to Facebook / Twitter。但係 login、留言就一定要經 TOR。TOR 可以令大家隱藏自己嘅 IP，就算 server 有記低，都只係一堆冇用嘅 IP。TOR 點勁我唔多講喇，啲資料都係公開嘅，而且又唔係咩新嘢，大家唔明就 Google 吓啦！連登個 mobile app 都可以寫到一開 app 就連上 TOR，之後所有 traffic 都由 TOR 過，唔難寫嘅。

• 增加 2FA 選項加強保安：一個咁重要嘅論壇，要有 2 Factor Authentication 係常識吧？

• 唔需要 ISP email 或者大學 email 登記：要配合埋下面所講嘅「reputation 制」先得。

• 終極絕招：提拱 onion 接口，甚至於必要時只提拱 onion 接口：咁做亦即係將連登暗網化。如果完全暗網化做得好嘅話，真係出動 FBI 都未必查得到：server 同 clients 全部都 anonymous，你唔知我 IP、我又唔知你 IP。不過完全暗網化嘅 load balancing 方面真係要搵高手教教路，我都未識。另外可以諗諗再加埋 decentralization？（一般 blockchain 一定行唔通，所以唔使再 suggest 一般嘅 blockchain 喇）

可靠性（Reliability）

• 學 StackOverflow 咁，實行「reputation 制」：會員級數淨係得「P 牌」同「正牌」，冇凸顯到該會員對群體嘅影響力！例如「我要攬炒」（攬炒巴）咁，夾埋超過幾十萬個 like 都仲係同大家一樣係拎「正牌」。「Reputation 制」令大家一眼就睇得出邊個係大神。一開始時，搞個投票選出大神先：開個 post，list 晒啲候選人出嚟，然後用 like 數減 unlike 數作為票數。選完之後開始用 reputation 系統：大神有個底分，例如 10,000 點信用分（reputation），之後大神 super-like 咗一個 post 嘅話，作者加 100 點 reputation。每人每日 login 一次嘅話就有一次 super-like 或 super-unlike 機會（時間緊逼，諗唔到個好啲嘅名），super-like 同 super-unlike 係會影響到該文作者嘅 reputation。Reputation 越高，每日獲得嘅 super 機會就越多，例如新仔一日 login 得一次，大神一日（10,000 點以上） login 有 10 次之類。機會唔可以累積，鼓勵巴絲每日 login。亦好似 StackOverflow 咁，越高 reputation 就可以解鎖越多論壇功能（例如 flag 人或 flag post）。以上都係初步諗法，詳細要靠巴絲幫手俾建議細化。

可用性（Usability）

• Post 被 flag 應該有 icon 顯示，提醒各位巴絲呢篇嘢有毒；

• User 被 flag 應該有 icon 顯示，提醒各位巴絲呢條友成日出啲「被 flag post」；

• 課金 user 應該有方法辨認；

• 可以用 BitCoin / Ethereum 等 cryptocurrency 課金，以防用 Paypal 時需要提供個人資料；

• 有「push」按鈕 refresh 個 post 嘅 timestamp（每人每日有限使用次數）；

• 禁止「push」之類嘅無謂留言，減少垃圾資訊。

好，寫住咁多先！歡迎留言 brainstorm！

唔支持reputation制，用bot太易洗

請問巴打睇晒未？我個 suggestion 唔可以狂投票。另外求緊一個細化嘅建議。Thanks!

tor登入你個閪 HS咪得

有睇，一人一票但係可以水軍用好多個ac都可以洗
就好似正負評咁，都係一人一票但係網軍有能力一個鐘洗幾千正評

仲有個Samiux係乜撚野？連netsend都不如

嗯嗯，但係我覺得用 ISP / 大學 email 登記仲危險，一爆就成個連登全滅。巴打有冇咩好建議？

推俾連仔同IT人睇

部份贊成， 但唔贊成攪'大神', 咁同搭個大台有咩分別？ 無左連登既人人平等理念

多謝部份贊成！其實我自己亦覺得「匿名性」嗰部份寫得比較完整嘅，「可靠性」方面真係好需要大家 brainstorm！

我提出呢個建議，係因為宜家連登嘅意見已經太 diverge，好難集到氣，而且近排疑似有大量「鬼 post」。咁既然「P 牌」又分唔到邊個係人、邊個係鬼，「reputation 制」又唔好，咁唔知巴打有冇咩好諗頭呢？晌「可靠性」方面，我哋可以點樣 improve 到呢？

請問語無_倫次郎(會員#60249)你屙尿嗰陣起左腳定右腳?（by 老鳳(滅君妖)）

心情唔好想打人發洩, 去邊度可以打柒d 黑衣仔又唔會上身?（by 語無_倫次郎）

2FA 第2 個F 只可以手機biometric, 電腦要用手機app approves.

ISP email嗰度用hash行唔行得通？
即係登記就用一個ISP email加一個自己嘅email
登入就用自己email
ISP email就hash咗佢不記名咁放入db
咁就可以唔使直接save低個ISP email又令到個email無得重複用

其實普通用返 Google Authenticator，即係 scan 一次 QR code，然後每次 login 都開個 app，照打 6 位數字，我都收貨。先由簡單做起吧！

坐咗幾耐 連登email hash咗好耐

唔加 salt：俾 popo 拎到個 database 之後，好容易用 rainbow table 搞掂；而且 email address 唔係 random string，而係有 pattern；加上香港嘅大學加埋主要 ISP，手指加腳指可以數晒；再者 email 嘅 username 部份亦都唔係 random string，大多數人都係用「姓名」、「名 + 生日」之類嘅組合，唔難計算。

加 salt：咁即係每個 user 都有個唔同嘅 salt 啦！咁請問個 user login 嗰陣，靠佢輸入嘅 email address 同 password，個 database 點 locate 佢條 record 呢？如果個 email 用 plaintext 嚟 store，一般做法係 set 佢做 unique key，咁個 user login 嗰陣，用 email address 同 password （或者 hashed password）嚟 search 就出 0 至 1 條 unique record。但係如果完全唔用 plaintext 嚟 store 個 email address，咁我諗巴絲們唯有用「用戶 ID + password」嚟 login 了～（即係好似 ICQ 咁）唔係唔得，不過要睇吓巴絲們會唔會反對囉～

關於搜查令，反而唔使膽心。

連登應該係成套系統全部放哂上cloud的。

服務器同db本身唔係喺香港的話，香港法庭的搜查令係冇用。

1. 狗要搵到連登套系統放喺邊個國家。

2. 要喺嗰個國家申請搜查令。

3. 要cloudflare應港共/中共/當地政府機，但cloudflare佢自己招牌保證，一定係唔會採佢哋 。一間連fbi都冇佢哋符的公司，港共中共可以惡得出乜嘢。

呢個就係cloud/global distributed system 期中一個讓各國政府最頭痛的地方：cloud system 係冇可能搜查/查封的，成套系統可以隨時轉移去全球任何一個角落。最多只能夠好似支那咁，做great firewall管制資訊。

近排好忙，都未得閒 fact check 返嗰條儍佬 Samiux 爆啲料係咪堅嘅。佢講到似層層，話一個 server 晌印度、另一個晌新加坡。照你嘅意思講，即係兩個 IP 都係 CloudFlare host 嘅機嚟？以我所知，一般都係首先自己搵地方 host，之後再搵 CloudFlare protect 個喎～ （不過啱啱醒起好似聽過 CloudFlare 做埋 hosting 仲唔太貴添）CloudFlare 雖然係地球最強防禦，但係都唔係 100% hack 唔入嘅。早排都試過俾人 DDoS 搞到一大堆 site （包括連登）都停晒。作為負責任嘅 developer 係唔可以完全依賴晒個場嘅，晌 system architecture / database schema / etc 每一環都要做好啲會比較好嘅～

如果真係撇除到「搜查令」嘅可能性，咁的確令人安心返啲嘅，但係都唔可以忽視俾人強入個 database 嘅可能性。Cyber security 無止境嘅，出事之前邊間公司唔係話自己百分百安全吖～（各大 crypto exchange 失竊案件就係最好例子）

其實好多人都神化咗 cloud，親手由底層 set 起過個 cloud 嘅人會知道，其實無咁神奇的～ 反而仲有好多麻煩嘢，例如上年搞到滿城風雨嘅 GDPR 咁，淨係要 declare 個 data location 都煩到九彩！

Anyway，多謝回覆！唔知你覺得我一樓二樓嗰啲建議有冇得諗呢？Thanks!

（利申：我係 IT 人）

記得之前唔知硬件定軟件台有個 post 有人自爆自己 ip，我好意提醒點知畀佢無視

嗰位巴打自求多福
要慎言

Sorry，或者我表達得差
我想表達嘅其中一樣最重要嘅嘢係ISP email同user profile分開
ISP email只係用嚟驗證，唔一齊save落user個profile度
然後登入就用自己備用嘅email
咁就算佢用rainbow table搵得返晒原本嘅ISP email，都link唔到去個user度
至於timestamp可能會表現出個relationship嘅問題可以試下加個random delay再save入db